\section{Random Variables}
Sei ($\Omega, \A, \P$) ein Probability Space.
\begin{mainbox}{Random Variable}
    Eine (reellwertige) \textbf{Random Variable} auf $\Omega$ ist eine messbare Funktion $X: \Omega \to \R$.
    $$X: \Omega \to \R \textbf{ messbar} \iff \forall B \subset \R \text { closed. } X^{-1}(B) \in \A$$
 
    Die Eigenschaft \textbf{messbar} ist bezüglich dem Wahrscheinlichkeitsmass $\P: \A \to [0,1]$ relevant. Dann ist $\P(X \in B) := \P(\{\omega \in \Omega \mid X(\omega) \in B\})$ well-defined.
\end{mainbox}
Bei discreteem $\Omega$, können wir die rechte Seite vom '$\iff$' durch $\forall x \in \R: X^{-1}(\{x\})\in \A \ (1)$ ersetzen. 

Für die Messbarkeit von $X$ ist nur $X(\Omega) \subseteq \R$ entscheidend und jede Teilmenge $A \subseteq X(\Omega)$ ist countable (da $\Omega$ countable). Somit kann $X^{-1}(A)$ als countablee Vereinigung von $\bigcup_{x \in A} X^{-1}(\{x\})$ geschrieben werden. 
\\$(1) \implies X^{-1}(A) \in \A$ per Def. $\sigma$-Algebra
\subsection{Cum. Distribution Function}
Die \textbf{Cum. Distribution Function} ist die Abbildung $F_X : \R \to [0,1]$ definiert durch:
$$F_X(t) := \P(X \leq t), \forall t \in \R$$

Die Funktion erfüllt folgende Eigenschaften:
\begin{enumerate}
    \item $F_X$ ist monoton wachsend 
    \item $F_X$ ist rechtscontinuous, i.e. $\lim_{h \downarrow 0}F_X(x+h) = F_X(x)$
    \item $\lim_{x \to -\infty}F_X(x) = 0$ und $\lim_{x \to \infty}F_X(x) = 1$
    \item $\forall a,b \in \R, a < b: \P(a < X \leq b) = F_X(b) -F_X(a)$ 
\end{enumerate}

\textbf{Left-continuity}

Die Cum. Distribution Function ist nicht immer left-continuous.
\\Sei $F_X(a-) := \lim_{h \downarrow 0}F_X(a-h)$ für $a \in \R$ beliebig.

Dann gilt:
$$\P(X = a) = F_X(a) - F_X(a-)$$

Intuitiv folgt daraus
\begin{itemize}
    \item Wenn $F_X$ in einem Punkt $a \in \R$ nicht continuous ist, dann ist die ''Sprunghöhe'' $F_X(a)-F_X(a-)$ gleich der Wahrscheinlichkeit $\P(X = a)$.
    \item Falls $F_X$ continuous in einem Punkt $a \in \R$, dann gilt $\P(X = a) = 0$. 
\end{itemize}

\begin{mainbox}{}
    Seien $X_1, ...,X_n$ Random Variables auf einem Probability Space $(\Omega, \A, \P)$. Dann heissen $X_1, ...,X_n$ \textbf{independent}, falls
    \begin{align*}
        &\forall x_1, ..., x_n \in \R:\\
        &\P(X_1 \leq x_1, ..., X_n \leq x_n) = \P(X_1 \leq x_1)\cdot ... \cdot \P(X_n \leq x_n).
    \end{align*} 
\end{mainbox}

% \begin{subbox}{Unfinite viele Bernoulli-Experimente}
%     TBD
% \end{subbox}

\subsection{Discrete Random Variables}
Sei $A \in \F$ ein Event.\\
Wir sagen $A$ tritt \textbf{almost surely (a.s.)} ein, falls $\P(A)= 1$.
\\ \\
Seien $X, Y: \Omega \to \R$ Random Variables: \\$X \leq Y$ a.s. $\iff$ $\P(X \leq Y)=1$


\begin{mainbox}{}
    Eine Random Variable $X: \Omega \to \R$ heisst \textbf{discrete}, falls eine finitee oder countablee Menge $W \subset \R$ existiert, sodass
    $$\P(X \in W) = 1$$
    Falls $\Omega$ finite oder countable ist, dann ist $X$ immer discrete.
\end{mainbox}
Die \textbf{Cum. Distribution Function} einer discreteen RV $X$: $$F_X(x)= \P(X \leq x)= \sum_{y\in W}p(y)\cdot \mathds{1}_{y\leq x}$$
Die \textbf{Gewichtsfunktion} einer discreteen RV $X$: $$\forall x \in X(\Omega): p(x)= \P(X=x) \text{ wobei} \sum_{x \in X(\Omega)}p(x)= 1$$

\subsection{Discrete Distribution}
\textbf{Bernoulli-Distribution} ($X \sim \text{Ber}(p)$): 

$X(\Omega)= \{0, 1\}$ und die Gewichtsfunktion ist definiert durch
$$p(1):= \P(X = 1) = p \text{ und } p(0):=\P(X = 0) = 1 - p.$$
\textbf{Binomialverteilung} ($X \sim \text{Bin}(n, p)$): 

Wiederholung von $n$ independenten Bernoulli-Experimenten mit gleichem Parameter $p$. 
$$p(k):= \P(X = k) = \binom{n}{k} \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k} \quad \forall k \in \{0,1,\ldots, n\}$$
\textbf{Geometric Distribution} ($X \sim \text{Geo}(p)$): 

Warten auf den $1$-ten Erfolg. 
$$p(k):= \P(X = k) = (1-p)^{k-1}\cdot p \quad \forall k \in \N\setminus\{0\}$$
\textbf{Poisson-Distribution} ($X \sim \text{Poisson}(\lambda)$): 

Grenzwert der Binomialverteilung für grosse $n$ und kleine $p$. 
$$p(k) := \P(X = k) = \frac{\lambda^k}{k!}\cdot e^{-\lambda} \quad \forall k \in \N_0, \lambda > 0$$
\begin{enumerate}
    \item Für $X_n \sim \text{Bin}(n, \frac{\lambda}{n})$ gilt $\lim_{n \to \infty}\P(X_n = k) = \P(Y = k)$ wobei $Y \sim \text{Poisson}(\lambda)$.
    \item Seien $X_1 \sim \text{Poisson}(\lambda_1)$ und $X_2 \sim \text{Poisson}(\lambda_2)$ independent. Dann gilt $(X_1 + X_2) \sim \text{Poisson}(\lambda_1 +\lambda_2)$.
\end{enumerate}

\subsection{Continuous Random Variables}
\begin{mainbox}{}
    Eine Random Variable $X: \Omega \to \R$ heisst \textbf{continuous}, wenn ihre Cum. Distribution Function $F_X$ wie folgt geschrieben werden kann
    $$F_X(a) = \int_{-\infty}^{a}f(x)\dx \text{ für alle }a \in \R.$$
    wobei $f: \R \to \R^+$ eine nicht-negative Funktion ist. $f$ wird dann als \textbf{Density} von $X$ benannt.\\
    Wenn $f: (\R, \mathcal{B}) \to (\R, \mathcal{B})$ messbar ist, ist die Random Variable $X$ \textbf{absolut continuous}.
\end{mainbox}
\textbf{Intuition:} $f(x)\dx$ ist die Wahrscheinlichkeit, dass $X \in [x, x + \dx]$.
\\ \\
\textbf{Von $F_X$ zu $f$:} 

Sei $X$ eine Random Variable mit continuouser Cum. Distribution Function $F_X$ und $F_X$ stückweise $\mathcal{C}^1$, d.h. es gibt $x_0 = - \infty < \ldots < x_{n-1} < x_n = +\infty$, sodass $F_X$ auf jedem Intervall $(x_i, x_{i+1})$ Element von $\mathcal{C}^1$ ist. 

Dann ist $X$ eine continuouse Random Variable und die Density $f$ kann wie folgt konstruiert werden:
$$\forall x \in (x_i, x_{i+1}) \quad f(x) = F'_X(x).$$

\subsubsection*{Conditional Density}
Seien $X,Y$ RV auf $(\Omega, \A, \P)$ mit Jointr Density $f_{X,Y}(x, y)$ und Marginal Density $f_{Y}(y) \neq 0$.
Dann ist die bedingte Density von $X$ bedingt durch $Y$:
$$f_{X | Y}(x|y) = \frac{f_{X,Y}(x,y)}{f_Y(y)}$$

\subsection{Continuous Distribution}
\textbf{Uniform Distribution} ($X \sim \mathcal{U}([a,b])$): 

Die Density ist auf dem Intervall $[a, b]$ gleich. 
$$f_{a,b}(x) = \begin{cases}
    0 & x \notin [a,b]\\
    \frac{1}{b-a} & x \in [a,b]
\end{cases}$$
\textbf{Exponential Distribution} ($T \sim \text{Exp}(\lambda)$): 

Lebensdauer oder Wartezeit eines allg. Eventses (Continuouss Äquivalent zur Geometricen Distribution).
$$f_\lambda(x) = \begin{cases}
    \lambda e^{-\lambda x} & x \ge 0,\\
    0 & x < 0.
\end{cases}$$ 
\textbf{Normal Distribution} ($X \sim \mathcal{N}(m, \sigma^2)$): 

Häufig verwendete Distribution. Undefiniert für $\sigma = 0$.
$$f_{m, \sigma}(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}e^{-\frac{(x-m)^2}{2\sigma^2}}$$
\begin{enumerate}
    \item Seien $X_1, \ldots, X_n$ \textbf{independente} normally distributed RV mit Parametern $(m_1,\sigma_1^2), \ldots, (m_n, \sigma_n^2)$, dann ist 
    $$Z = m_0 + \lambda_1 X_1 + \ldots + \lambda_n X_n$$
    eine normally distributed RV mit Parametern $m = m_0 + \lambda_1 m_1 + \ldots + \lambda_n m_n$ und $\sigma^2 = \lambda_1^2 \sigma_1^2 + \ldots + \lambda_n^2 \sigma_n^2$.
    \item Sei $Z \sim \mathcal{N}(0,1)$ eine \textba.s.andardnormally distributed} Random Variable. Dann gilt für $X \sim \mathcal{N}(m, \sigma^2)$ 
    $$X = m + \sigma \cdot Z$$   
\end{enumerate}


